\documentclass[
 a4paper,
 12pt,
 parskip=half
 ]{scrartcl}

\usepackage{../.tex/settings}

\usepackage{../.tex/mathpkgs}
\usepackage{../.tex/mathcmds}

\usepackage[numbers]{fancy_thm}

\theoremstyle{plain}
%\newtheorem{aus}[thm]{Aussage}
%\newtheorem{flg}[thm]{Folgerung}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}
\newtheorem{rmrk}{Bemerkung}
\newtheorem{exmp}{Beispiel}

\numberwithin{rmrk}{section}
\numberwithin{defn}{section}
\numberwithin{exmp}{section}


\newtheorem*{rmrk*}{Bemerkung}
%\newtheorem*{exmp*}{Beispiel}
%\newtheorem*{defn*}{Definition}
%\newtheorem*{deno*}{Bezeichnungen}

\numberwithin{equation}{section}

\hypersetup{
  pdftitle={OPTINUM},
  pdfauthor={Jonas Hippold},
  hidelinks
}

%opening
\title{Vorlesung\\Optimierung und Numerik}
\subtitle{Wintersemester 2017}
\author{Vorlesung: Dr. rer. nat. Guntram Scheithauer\\Mitschrift: Jonas Hippold}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\clearpage

\input{01_einleitung}

\clearpage

\input{02_grundlagen}

\clearpage

\section{Lineare Optimierung}
Wir betrachten nun das Problem
\begin{equation}
  z = c^T x \to \min \subjto x \in G := \{x \in \real^n : Ax = b, x \ge 0 \}
\end{equation}
mit $A \in \realmat{m}{n}$, $b \in \real^m_+$. Außerdem seien $\rang(A) =
\operatorname{rg}(A) = m$ und $m < n$.

\begin{rmrk}
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item $G$ ist polyedrisch.
  \item Alle endlich-dimensionalen Optimierungsprobleme lassen sich in der
    \emph{Standardform} (3.1) schreiben (Übung).
  \end{enumerate}
\end{rmrk}

\subsection{Basislösungen und Ecken}
Sei $I = \{1, \ldots, n \}$. Da $\rang(A) = m$gilt, existiert eine Indexmenge
$I_B \subset I$ mit $|I_B| = m$ derart, dass die Spalten $A^i$, $i \in I_B$
linear unabhängig sind. $I_B$ wird \emph{Basis-Indexmenge} genannt. Mit $I_N :=
I \setminus I_B$ (Nichtbasis) definieren wir
\[ A_B := (A^i)_{i \in I_B}, \qquad A_N := (A^i)_{i \in I_N}. \]
Dann kann (3.1) geschrieben werden in der Form
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    z = c_B^T x_B + c_N^T x_N = \sum_{i \in I_B} c_i x_i + \sum_{i \in I_N} c_i
    x_i \to \min \subjto \\
    A_B x_B + A_N x_N = \sum_{i \in I_B} A^i x_i + \sum_{i \in I_N} A^i x_i = b, \\
    x_B \ge 0, x_N \ge 0.
  \end{aligned}
\end{equation}
bzw. nach Auflösen nach $x_B$:
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    z = (c_N^T - c_B^T A_B^{-1} A_N) x_N + c_B^T A_B^{-1} b \to \min
    \subjto \\
    x_B = -A_B^{-1} A_N x_N + A_B^{-1} b, \\
    x_N \ge 0, (x_B \ge 0).
  \end{aligned}
\end{equation}
$x_B$ heißt \emph{Basisvariable} (``abhängige Variable''). $x_N$ heißt
\emph{Nichtbasisvariable} (``unabhängige Variable'').

\begin{defn} %3.1
  Der Punkt (Vektor)
  \[ x \leftrightarrow \pmat{ x_B \\ x_N } = \pmat{A_B^{-1} b \\ 0 } \]
  heißt \emph{Basislösung} zu $I_B$. Gilt zusätzlich $A_b^{-1} b \ge 0$, dann
  heißt $x$ \emph{zulässige Basislösung}.
\end{defn}

\begin{defn} %3.2
  Ein Punkt $x \in G$ heißt \emph{Ecke} von $G$, falls aus $x = \rez{2}(x+y)$
  mit $y,z \in G$ stets $x = y = z$ folgt.
\end{defn}

\clearpage

\begin{thm} %3.1
  Gilt $\rang(A) = m$, dann ist jede zulässige Basislösung eine Ecke von $G$.
  Umgekehrt gibt es zu jeder Ecke von $G$ mindestens eine Basislösung.
\end{thm}

\begin{thm} %3.2
  Sei $G \ne \emptyset$. Dann besitzt $G$
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item mindestens eine Ecke,
  \item höchstens endlich viele Ecken.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{thm} %3.3
  Ist (3.1) lösbar, dann gibt es eine Ecke von $G$, die (3.1) löst.
\end{thm}

\begin{aus}[Optimalitätskriterium] %3.4
  Gilt für die Basislösung $x \leftrightarrow \pmat{x_B \\ x_N } =
  \pmat{A_B^{-1} b \\ 0 }$ die Bedingung $A_B^{-1} b \ge 0$ und
  \[ c_N^T - c_B^T A_B^{-1} A_N \ge 0, \]
  das heißt
  \[ c_i - (c_B^T A_B^{-1})A^i \ge 0, \quad i \in I_N, \]
  dann ist $x$ Lösung von (3.1).
\end{aus}

\begin{proof}
  Sei $x$ zulässige Basislösung. Wir zeigen zunächst
  \[ Z(x) \subseteq \{ d \in \real^n : Ad = 0, d_N \ge 0 \}. \]
  Sei $d \in Z(x)$, dann existiert $\obar{t} \ge 0$ mit $0 \le t \le \obar{t}$
  \[ A(x+td) = Ax + t \cdot Ad = b, \]
  also gilt $Ad = 0$.

  Wegen $x_N \ge 0$ ergibt sich aus $x + td \overset{!}{\ge} 0$ und $x_N \ge 0$
  die Bedingung $d_N \ge 0$. Insbesondere gilt
  \[ A_B d_B + A_N d_N = 0 \qRq d_B = - A_B^{-1} A_N d_N \text{ für alle } d
    \in Z(x). \]
  Damit folgt unter Berücksichtigung von (3.3)
  \[ \nabla f(x)^T d = c^T d = ( c_N^T - c_B^T A_B^{-1} A_N) d_N \ge 0 \text{
      für alle} d \in Z(x). \]
  Also genügt $x$ den notwendigen Optimalitätsbedingungen (2.2). Wegen Aussage
  2.2 folgt dann, dass $x$ Lösung von (3.1) ist.
\end{proof}

\subsection{Das primale Simplexverfahren}
Das primale Simplexverfahren durchläuft zwei Phasen, falls erforderlich. \\
\emph{Phase 1} besteht in der Ermittlung einer ersten zulässigen Basislösung
(Ecke), \\
\emph{Phase 2} in der Bestimmung einer optimalen Ecke.

\subsubsection{Phase 2}
Wir betrachten zunächst den Fall, dass eine erste zulässige  Basislösung bekannt
sei. Zur Vereinfachung schreiben wir (3.3) in Form des \emph{Simplex-Tableaus}.

\begin{tabular}{r|cc}
  $\mathrm{ST}_0$ & $x_N$ & 1 \\
  \hline
  $x_B =$ & $P$ & $p$ \\
  \hline
  $z =$ & $q^T$ & $q_0$
\end{tabular}
mit $P = -A_B^{-1} A_N$, $p = A_B^{-1} b$, $q^T = c_N^T - c_B^T A_B^{-1} A_N$,
$q_0 = c_B^T A_B^{-1} b$.

O.B.d.A. nehmen wir (zunächst) an, dass $x_B = (x_1, \ldots, x_m)^T$ und $x_N
= (x_{m+1}, \ldots, x_n)^T$. Die zu $\mathrm{ST}_0$ gehörige Basislösung ist
somit $x \leftrightarrow \pmat{x_B \\ x_N} = \pmat{p \\ 0}$.
\end{document}